\chapter{Normes et benchmarking}


\section{Introduction}
	Le Benchmarking a pour but d'optimiser une ou plusieurs fonctions de l'entreprise. Pour cela nous allons analyser les contextes métier et technique de ses principaux concurrents, réputés comme étant les meilleurs, ou leader dans un domaine commun à SPIE. Il faut se rapprocher de ce qui semble le plus parfait à l'heure actuelle.
	Les buts de cette étude sont~:
    \begin{itemize}
    	\item la compréhension de leurs méthodes~;
    	\item la mise en place d'indicateurs (quantité, délais, coûts)~;
    	\item des chiffres de références pour se situer par rapport à leurs performances~;
    	\item une inspiration pour créer de meilleures pratiques à partir des leurs.
    \end{itemize}
    \bigbreak
	Grâce à toutes ces connaissances, le benchmarking va nous permettre de~:
    \begin{itemize}
    	\item mettre en place de meilleures pratiques (Best-practices)~;
    	\item créer des activités et processus types~;
    	\item pouvoir étudier l'évolution de l'entreprise grâce aux chiffres des performances des concurrents.
    \end{itemize}
    \bigbreak
	Dans un premier temps, nous allons donc détailler quelques entreprises leader dans les domaines communs à SPIE. Puis nous nous intéresserons aux systèmes informatiques disponibles sur le marché, ainsi que ceux utilisés par les concurrents.

\section{Les concurrents, leaders du marché}
    \subsection{Présentation rapide de SPIE}
    	Leader européen dans les domaines de l'énergie et des communications, SPIE accompagne ses clients privés et publics dans la conception, la réalisation, l'exploitation et la maintenance d'installations plus économes en énergie et plus respectueuses de l'environnement.
    	Sa mission : Apporter du changement, un progrès durable et une amélioration de la qualité du cadre de vie.
        \newpage
    	Pour cela, le Groupe accompagne les collectivités et les entreprises dans la conception, la réalisation, l'exploitation et la maintenance de leurs installations, grâce à son expertise dans les domaines tels que :
        \begin{itemize}
        	\item Génie électrique~;
        	\item Génie mécanique~;
        	\item Génie climatique~;
        	\item Pétrole et gaz~;
        	\item Nucléaire~;
        	\item Energies renouvelables~;
        	\item Systèmes de communication et infogérance~;
        	\item Réseaux extérieurs et éclairage public.
        \end{itemize}
        \bigbreak
        Chiffres clés 2012 :
        \begin{itemize}
        	\item 30 200 collaborateurs~;
        	\item 31 pays~;
        	\item 500 implantations~;
        	\item 4 217 millions d'euros de chiffres d'affaires (+ 4,3\%), répartis entre ses 4 segments stratégiques ("Energies" (26\%), "E-fficient building" (32\%), "Smart city" (25\%) et "Industry services" (17\%)).
        \end{itemize}


    \subsection{Les concurrents en général}
        Vinci Energies (Siège social en France ; Chiffre d'affaire de 9 milliards d’euros en 2012)
        Eiffage (Siège en social en France ; Chiffre d'affaire de 14 milliards d’euros en 2012)
        	Nous allons étudier ici les best practices de deux de ces groupes : Vinci Energies et Eiffage.

    \subsection{Vinci Energies}
    	Le pôle Energies de VINCI, issu du rapprochement de VINCI Energies et de Cegelec en 2010 est leader en France et acteur majeur en Europe.
    	Expert dans chacun de ses domaines technologiques de prédilection et expert du métier de ses clients, VINCI Energies bâtit à partir de leurs besoins des offres qui répondent à leur enjeux de performance, de fiabilité et de sécurité en :
        \begin{itemize}
        	\item Energie électrique~;
        	\item Génie climatique et thermique~;
        	\item Mécanique~;
        	\item Technologies de l'information et de la communication.
        \end{itemize}
        \bigbreak
    	Pour cela il intervient depuis l'ingénierie et la réalisation, jusqu'à la maintenance, l'exploitation et le facility management. Il intervient au service des collectivités publiques et des entreprises pour déployer, équiper, faire fonctionner et optimiser leurs infrastructures d'énergie, de transport et de communication, leurs sites industriels et leurs bâtiments.

    	VINCI Energies accorde également une grande importante aux jeunes. C'est pourquoi elle a créé une académie où elle reçoit plus de 10 000 stagiaires européens (136 000 heures de formation).
        \newpage
        Chiffres clés 2012 :
        \begin{itemize}
        	\item 64 00 collaborateurs~;
        	\item 45 pays~;
        	\item 9 milliards d'euros de chiffres d'affaires.
        \end{itemize}

    \subsection{Eiffage}
    	Leader européen des concessions et du BTP, Eiffage exerce ses activités à travers cinq métiers :
        \begin{itemize}
        	\item Concessions et partenariats public-privé (énergie, réseaux, grands ouvrages d'infrastructures autoroutières et ferroviaires...)~;
        	\item Construction (facily management, bâtiment, immobilier...)~;
        	\item Travaux publics (génie civil, route...)~;
        	\item Energie (génie électrique, génie climatique...)~;
        	\item Métal (maintenance industrielle...).
        \end{itemize}
        \bigbreak
        	Si la notoriété du groupe provient de ses réalisations de référence, son engagement pour l'environnement et la sauvegarde de la biodiversité est mis en oeuvre sur l'ensemble de ses chantiers d'infrastructures. Aménager et construire tout en valorisant la qualité de vie de chacun est bien la marque d'Eiffage.
        \bigbreak
        Chiffres clés 2012 :
        \begin{itemize}
        	\item 70 00 collaborateurs~;
        	\item 13 pays~;
        	\item 14 milliards d'euros de chiffres d'affaires.
        \end{itemize}

    \subsection{Les Best-practices relevées}
        \begin{itemize}
        	\item Définir le périmètre des interventions (choisir les prestations à mettre dans le contrat, définir la gestion des délais et dates, et choisir les modalités de paiement etc)~;
        	\item Mesures des performances des prestations et mise en place de pénalité~;
        	\item Délimitation des garanties du contrat de maintenance~;
        	\item Assurer la traçabilité de l'exécution du contrat par la constitution d'une base de données de preuves~;
        	\item Possibilité d'utiliser un logiciel de contrat de maintenance tel que G-CONTRATS, ou le GMAO (Gestion de Maintenance Assistée par Ordinateur) de Technic-Soft. Ils permettent des renouvellements automatiques de contrats et de facturations, de planifier les visites, de surveiller les échéances etc~;
        	\item Possibilité de déléguer certaines activités de maintenance à des prestataires~;
        	\item Définir le paiement de ces prestataires~;
		\item Attribuer à un client un technicien~;
		\item Attribuer à un client un responsable pour la gestion de la maintenance.
        \end{itemize}

	\subsection{Quelques comparaisons}
        Les chiffres d'affaires :
        \begin {itemize}
        	\item SPIE : 4 217 millions.
        	\item Eiffage 14 milliards.
        	\item VINCI Energies : 9 milliards.
        \end{itemize}

        L'année de création :
        \begin {itemize}
        	\item SPIE : 1990.
        	\item Eiffage : naissance de Fourgerolle en 1844 puis fusion avec SAE donne Eiffage en 1992.
        	\item VINCI : 1899 (anciennement appelé SGE).
        \end{itemize}

        Nombre de collaborateurs :
        \begin {itemize}
        	\item SPIE : 30 200.
        	\item Eiffage : 70 000.
        	\item VINCI : 64 000.
        \end{itemize}

        Nombre de pays où se trouve l'entreprise :
        \begin {itemize}
        	\item SPIE : 31.
        	\item Eiffage : 13.
        	\item VINCI : 45.
        \end{itemize}

        Siège de l'entreprise :
        \begin {itemize}
        	\item SPIE : France.
        	\item Eiffage : France.
        	\item VINCI : France.
        \end{itemize}


\section{Analyse des ERPs}

    Il existe un nombre considérables d'ERPs, autant commerciaux que libres, existent dans le marché. Les coûts, le processus d'intégration et les méthodes utilisées pour modéliser les process métiers variant d'un ERP à l'autre, un benchmarking critique s'imposait afin d'extraire les solutions les plus adaptées aux besoins de SPIE.

    Certains ERPs se prévalent d'une certaine généricité: adaptés aux petites comme aux grandes entreprises et à tous les secteurs et métiers. On peut citer la famille d'ERPs SAGE par exemple, qui propose des solutions généralistes. D'autres ERP comme SAP ByDesign restent adaptés à une grande variété de secteurs mais plutôt adaptés à des entreprises d'une certaine taille (PME dans le cas de ByDesign).

    En plus de trouver la solution ERP la plus adaptée au cas de SPIE, ce benchmarking nous permettra de dégager les ``best-practices'' d'un système d'information efficace.

    \subsection{Comparaison de solutions ERP}

        Dans cette section, nous allons voir plusieurs solutions ERP et analyser leurs fonctionnalités / modèles métiers.

        \subsubsection{SAP}

            SAP est une multinationale, dont le siège est à Walldorf en Allemagne, qui conçoit et commercialise des logiciels de gestion et de maintenance, principalement à destination des entreprises et institutions.

            SAP a un chiffre d'affaire de 16,22 milliards € et est le plus gros concepteur de logiciels en Europe, et le 4ème à l'échelle mondiale. Tous les indicateurs montrent que l'entreprise est en bonne santé et ne risque pas de couper le support de ces logiciels.

            Le produit phare de SAP est \textit{SAP ERP}, un ERP hautement modulaire contenant un très grand nombre de modules.

            Les modules ERP rentrent dans trois catégories principales : Logistique, Gestion comptable et Ressources humaines.

            Parmi les fonctionnalités proposées :

            \begin{itemize}
                \item Facturation~;
                \item La gestion des achats~;
                \item Commandes de biens, de services~;
                \item Contrôle des factures~;
                \item Gestion des stocks~;
                \item Entrées, sorties, transferts de stocks~;
                \item Contrats, demandes d'achats, etc.~;
                \item Inventaire~;
                \item Solutions e-commerce.
            \end{itemize}


            La solution SAP la mieux adaptée à SPIE est \textit{SAP Business ByDesign} : cet ERP est adapté aux PME, voir aux sociétés à taille intermédiaire (jusqu'à 5000 employés). Il est commercialisé en mode SaaS (Software as a Service).

            Une licence \textit{SAP ByDesign} coûte 130€ par utilisateur par an.

            Parmi ses points forts:

            \begin{itemize}
                \item SAP est une entreprise leader du marché, à la santé financière solide~;
                \item Étant distribué en SaaS, son déploiement est rapide et ne nécessite l'achat de serveurs et leur administration, ce qui est adapté au cas SPIE (où tout est fait pour déléguer la gestion des infrastructures techniques)~;
                \item L'étude ne portant que sur la partie maintenance d'ARIS, nous pouvons raisonnablement considérer ARIS comme une PME et a donc un dimensionnement adapté à l'utilisation d'\textit{SAP ByDesign}~;
                \item SAP ByDesign est hautement modulaire, et propose déjà des modules visant les opérations de maintenance, la facturation... ce qui diminue la charge de développement spécifique~;
                \item SAP ByDesign a un design \textit{responsive} (qui s'adapte au type de périphérique et à la taille de l'écran) et est accessible depuis le web : deux points qui en font un outil adapté pour une utilisation \textit{in situ} lors des interventions de SPIE, ce qui manque cruellement à leurs solutions actuelles~;
                \item De multiples formations SAP, adaptés à tous les types d'utilisateurs, sont disponibles gratuitement sur le web, ce qui simplifie l'auto-formation.
            \end{itemize}


        \subsubsection{Sage}

            \textit{Sage} est une multinationale éditrice de logicielle, fondée en 1981 et basée à Newcastle.

            3ème éditeur d'ERPs en Europe (derrière \textit{Dassault Systemes} et \textit{SAP}), elle a dégagé un chiffre d'affaire de 420 millions d'euros.

            L'un des produits phares de \textit{Sage} est \textit{SAGE ERP X3 Edition} : Cette solution s'adresse particulièrement aux entreprises de taille moyenne dans les secteurs de l'industrie, de la distribution et des services.

            Selon une vidéo publiée sur le site de SAGE, voici les objectifs principaux de \textit{SAGE ERP X3 Edition}:

            \begin{enumerate}
                \item Réduire les délais d'implémentation du progiciel à 3 mois~;
                \item Sécuriser le déploiement~;
                \item Organiser le déploiement autour des meilleurs pratiques des clients SAGE~;
                \item Transparence du déploiement avec des tableaux de bords qui permettent de suivre l'avancement du projet.
            \end{enumerate}

            Les solutions \textit{SAGE} mettent aussi l'accent sur deux principes:

            \begin{enumerate}
                \item Gestion des utilisateurs par rôles~: Les utilisateurs partagent les mêmes outils, mais n'ont pas accès aux mêmes actions selon leur rôle (comptabilité client, gestion commerciale, ...)~;
                \item Organisation par processus~: Des outils graphiques permettent de visualiser simplement les processus de l'entreprise;
            \end{enumerate}

            Sage propose de multiples solutions ``sur mesure'' : des solutions pour le BTP, des solutions pour les entreprises de service, ... Malheureusement, la multiplicité des solutions fait que peu de ressources spécifiques sont disponible pour chacun de ces ERPs.

            De plus, certains modules comme la gestion des stocks et la gestion du parc matériel ne semblent pas aussi complets que ceux proposé par d'autres solutions (comme \textit{SAP}).

            Une licence \textit{SAGE ERP X3 Edition} coûte autour de 115€/utilisateur/mois, soit bien plus que \textit{SAP Business ByDesign} (130€/utilisateur/mois) et à cela s'ajoute le prix de déploiement de la solution car contrairement à \textit{SAP ByDesign}, les solutions \textit{SAGE} ne sont pas proposées en \textit{SaaS} et doivent donc être déployées sur les infrastructures de l'entreprise.


    \subsection{Best-practices}

        Les ERPs précédemment cités, et plus particulièrement les solutions SAP, suivent un ensemble de ``best-practices'' qu'on va essayer de détailler dans cette section~:

        \begin{description}

            \item[Souplesse et modularité] Le concept de module offre un niveau de flexibilité élevé. Utilisé seul, un module complexe peut constituer un composant de solution. Des modules simples combinés peuvent former un processus. Une combinaison de modules peut permettre de modifier une solution ou un processus existant~;

            \item[Processus de gestion pré-configurés] Ces solutions proposent des processus de gestion prédéfinis qui gèrent les besoins de gestion les plus importants, en couvrant les principaux domaines fonctionnels. Des scénarios adaptés au secteur concernés sont souvent fournis~;

            \item[Suivi des processus] Des informations de reporting sont fournies pour aider à faire le suivi des processus de la société et les contrôler. Ces états sont documentés (afin de définir leur sémantique) et peuvent être complétés~;

            \item[Une base de donnée pré-remplie] Des données sectorielles sont fournies afin de faciliter l'intégration de processus~: l'utilisateur n'a pas besoin de rentrer manuellement des données partagées dans son secteur (informatique, BTP, ...) avant de commencer à intégrer des processus entreprise~;

            \item[Système d'utilisateurs unifié] Les utilisateurs des ERP sont gérés de manière unifiée, ce qui simplifie la mantenance du système et la gestion de ces utilisateurs. Des rôles peuvent être affectés à chaque utilisateur et affectent les actions qu'il peut entreprendre et souvent aussi l'interface de l'application (afin de ne montrer que les informations pertinentes).

            \item[Infrastructures déportées et distribuées] La tendance actuelle chez beaucoup d'éditeurs d'ERPs est de proposer leurs produits en mode \textit{SaaS (Software as a Service)}, ce qui implique des infrastructures qui sont présentes chez un prestataire de service et non pas au sein de l'entreprise. Cette organisation des infrastructures permet une administration grande simplifiée et minimise les coûts de maintenance et de mise à jour.

        \end{description}
